\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

% Compétences évaluées
% ====================
%
% Chapitre 3 : opérations sur les nombres
% ---------------------------------------
%
% [ ] Additionner et soustraire avec des nombres entiers et des nombres décimaux
% [ ] Multiplier avec des nombres entiers et des nombres décimaux
% [ ] Connaître les priorités opératoires
% [ ] Calculer avec des durées
% [ ] Multiplier par 0,1 ; 0,01 ; 0,001 ...
% [ ] Multiplier par 10 ; 100 ; 1000 ...
%
% Barême
% ======
%
% 1 pt / question

\begin{document}

~\vspace{-20mm}
\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Évaluation -- Opérations}}\\[2mm]

{\large Vendredi 29 Octobre 2024, durée : 0h55}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
  \item Les réponses doivent être données \textbf{sur la copie}.
\item La calculatrice n'est \textbf{pas autorisée}.
\end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\begin{exo} 
  % Compétence : Maîtriser les techniques des opérations posées
  Sur la feuille, poser les deux opérations suivantes. Prendre bien soin de noter
  les retenues.\\[5mm]\noindent
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la somme de $73,52+9,491$. % = 83,011
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=9x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la somme $54,872+32,651+27,9$. % = 115,423
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=9x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo} 
  % Compétence : Maîtriser les techniques des opérations posées
  Sur la feuille, poser les deux soustractions suivantes. Prendre bien soin de noter
  les retenues.\\[5mm]\noindent
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la différence $33,27 - 28,52$. % = 4,75
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=9x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la différence $90,47-89,68$. % = 0,79
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=9x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\end{exo}

\newpage 

\begin{exo} 
  % Compétence : Maîtriser les techniques des opérations posées
  Sur la feuille, poser les deux multiplications suivantes. Prendre bien soin de
  noter   les retenues.\\[5mm]\noindent
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la multiplication $18,45\times3,2$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=9x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la multiplication $194,7\times0,85$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=9x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}
  Donner le résultat des calculs suivants.
  \begin{align*}
    1.\,& 14,3\times0,1=\reponse{3cm} &
    2.\,& 9,1\times0,01=\reponse{3cm} \\
    3.\,& 24\times0,001=\reponse{3cm} &
    4.\,& 0,5\times0,01=\reponse{3cm}
  \end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
  Calculer la valeur des expressions suivantes \textbf{en détaillant les étapes de
  calcul}.
  \begin{enumerate}
    \item $13+4\times3=$\dotfill
    \item $(9-2)\times(9+2)=$\dotfill
    \item $20\times(3\times3-3)=$\dotfill
    \item $(2,2+2+0,8)\times2+2=$\dotfill
  \end{enumerate}
\end{exo}

\newcommand{\h}{\mathrm{h}\,}
\renewcommand{\min}{\mathrm{min}}

\begin{exo}
  Effectuer les calculs suivants, \textbf{en détaillant les étapes de calcul.}
  \begin{enumerate}
    \item $1\h42\min+1\h27\min=$\dotfill
    \item $5\h13\min-3\h54\min=$\dotfill
    \item $5\times(2\h12\min)=$\dotfill
    \item $7\times 41\min=$\dotfill
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo} % probleme
  Répondre aux problèmes suivants. \textbf{Expliquez votre démarche.}
  \begin{enumerate}
  \setstretch{1.5}
    \item Le train d'Alexandra part à $8\h32$ et arrive à $13\h07$. Combien de
      temps le trajet a-t-il duré ?\\.\dotfill\\.\dotfill\\.\dotfill
    \item Élise achète $3,2$ kg de fraises à $6,85$ euros le kg. Combien
      va-t-elle payer ?\\.\dotfill\\.\dotfill\\.\dotfill
  \end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
